二號橋走證安全 「段校長你不如睇返自己身後啦，你依家點睇」「段狗戴嘴啊」

作者：加山傳播 DB Channel

當時中大校長段崇智前往和警方交涉，全中大範圍的記者連外媒約百五人都聚在海旁道，由日光等到日黑。忽然二橋有口訊傳回來，指會談快將結束，所有行家馬上各就各位，結果又多等了一會仍未見蹤影。這時我回頭望說了一句「搞到好似影大合照咁」，有行家馬上和應「係咪影姐」，或許實在等太久，且反正也各就各位。結果一呼百應下鄺俊宇就幫大家拍下這張大合照。

那個時候，拿相機的記者還是比拿手機的多。

****************************************************

段校長回來後想著直接發言，但記者群後頭的抗爭者聽不到，於是才回到三路交界處對話。校長說過甚麼不記得了，反正現在肯定是一小時候已經成為空談。比較印象深刻的，是吳基培副校長不斷蹲下安撫已經哭成淚人的，要知道面罩下大家也不知道哭著的是否中大人，但吳副校長卻還是以同學相稱。

真可惜是，在香港教育，好人都不會有好下場。

***************************************************

段校長之後和學生一同走到二橋，是因為有三人在中大被警方拘捕，故被要求馬上前往警署施壓警方放人，同時確保警方徹底離開中大範圍。段校長答應要求，但學生馬上阻止他反方向離開，要求他從二號橋離開，以確保學生於二號橋的安全。擾攘大約數分鐘，段校長最終願意從二號橋離開，以證明安全，於是一大班人也緊跟隨校長下山。

但一走到山腳，距離二橋路口還有約二十米，警方已列陣在路口。大家正詫異警方的存在時，一聲警告後警方已馬上發射催淚彈，過程不到100秒。段校長當時背對警方，我正站在段校長身後，衝口而出的一句是「段校長你不如睇返自己身後啦，你依家點睇」。我永遠記得段校長之後的表情：是一種被欺騙，加上不知如何向身後人交待，再夾雜複雜的面容，畢生難忘。但同時段校長已被身旁幾人拉走。記憶中有人一面喊著「段狗戴嘴啊」，一手嘗試衝前為校長送上防毒面具。

***************************************************

之後幾小時的經歷大多千篇一律。